
@misc{harbaum_tx-pi_2021,
	title = {{TX}-{Pi} – {Raspberry}-{Pi} für fischertechnik},
	url = {https://tx-pi.de/de/},
	language = {de},
	urldate = {2021-12-28},
	author = {Harbaum, Till},
	month = dec,
	year = {2021},
	keywords = {TX-PI},
	file = {TX-Pi – Raspberry-Pi für fischertechnik:/home/michl/Zotero/storage/QV5IBTFS/de.html:text/html},
}

@misc{dr_till_harbaum_ftduino_2021,
	title = {{ftDuino} - {Arduino} für fischertechnik},
	url = {https://harbaum.github.io/ftduino/www/de/},
	language = {de},
	urldate = {2021-12-28},
	author = {{Dr. Till Harbaum}},
	month = dec,
	year = {2021},
	keywords = {Fischertechnik, ftduino},
	file = {ftDuino - Arduino für fischertechnik:/home/michl/Zotero/storage/5RU4EMXS/de.html:text/html},
}

@book{fox_bauen_2020,
	address = {Heidelberg},
	edition = {1. Auflage},
	series = {edition {Make}},
	title = {Bauen, erleben, begreifen: fischertechnik®-{Roboter} mit {Arduino}: {Modelle}, {Steuerung}, {Programmierung}},
	isbn = {978-3-86490-426-4},
	shorttitle = {Bauen, erleben, begreifen},
	abstract = {Der Informatiker Fox und der Mathematikprofessor Püttmann vermitteln in der Reihe "Bauen, erleben, begreifen" ("Technikgeschichte", "Modelle für Maker") anhand Fischertechnik den spielerischen Einstieg in technische Problemstellungen. Nach einer kurzen Einführung zu Arduino und seine Stärken und Schwächen in Verbindung mit Fischertechnik werden die einzelnen Modelle erläutert. Die Kapitel beginnen mit einem kurzen Abriss über die Geschichte des Roboters, seinen Aufbau und die Ansteuerung. Darauf aufbauend werden weitere Probleme und Erweiterungen diskutiert und Vorschläge für Experimente gemacht. Detaillierte Bauanleitungen und alle Programmiercodes sind kostenlos und anmeldefrei auf der Website zum Buch abrufbar. Trotz der Vermittlung von technischen Grundkenntnissen sollten bereits Erfahrungen mit Fischertechnik und Programmierung, idealerweise mit C/C++ vorhanden sein. Die Texte sind verständlich aufbereitet und enthalten viele attraktive Bilder der Modelle. Der Band richtet sich an jugendliche und junggebliebene Technikbegeisterte und an Lehrer für MINT-Projekte. (2 J,S)},
	language = {ger},
	publisher = {dpunkt.verlag},
	author = {Fox, Dirk and Püttmann, Thomas},
	year = {2020},
	file = {Table of Contents PDF:/home/michl/Zotero/storage/PGPVM9MK/Fox und Püttmann - 2020 - Bauen, erleben, begreifen fischertechnik®-Roboter.pdf:application/pdf},
}

@misc{wikipedia_fischertechnik_2021,
	title = {Fischertechnik},
	copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike License},
	url = {https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Fischertechnik&oldid=216915522},
	abstract = {Fischertechnik (Eigenschreibweise fischertechnik) ist ein Konstruktions-Baukastensystem für Kinder, für die technische Aus- und Weiterbildung und für Forschung und Entwicklung. Die Baukästen bestehen aus Grundbausteinen aus Kunststoffen und Bauelementen wie Achsen, Getrieben, Motoren, Statikteilen, Zahnrädern oder Sensoren. Das Sortiment ist in sechs Reihen gegliedert und umfasst 41 Baukästen und Ergänzungssets.
Die Baukästen werden von der Fischertechnik GmbH hergestellt und vertrieben, wobei der Endkunden-Vertrieb von einem externen Vertriebsunternehmen übernommen wird. Fischertechnik ist ein Geschäftsbereich der Unternehmensgruppe Fischer und fertigt ausschließlich in Deutschland.},
	language = {de},
	urldate = {2021-12-30},
	journal = {Wikipedia},
	editor = {{Wikipedia}},
	month = nov,
	year = {2021},
	note = {Page Version ID: 216915522},
	keywords = {Fischertechnik, TXT},
	annote = {TXT Controller
Im Jahr 2013 kam der Fischertechnik TXT Controller auf den Markt, der im Vergleich zum Vorgängermodell, dem TX Controller, über WLAN, eine Echtzeituhr, einen IR-Sender/Empfänger, einen Kameraeingang, einen Micro-SD-Karten-Slot zur Erweiterung des Speichers, einen Lautsprecher und ein farbiges 2,4″-Touch-Display verfügt.},
	file = {Snapshot:/home/michl/Zotero/storage/K9FKJWEG/index.html:text/html},
}

@misc{wikipedia_raspberry_2021,
	title = {Raspberry {Pi}},
	copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike License},
	url = {https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Raspberry_Pi&oldid=218505026},
	abstract = {Der Raspberry Pi (Aussprache in Britischem Englisch: ˈrɑːzb(ə)rɪ ˈpaɪ) ist ein Einplatinencomputer, der von der britischen Raspberry Pi Foundation entwickelt wurde. Der Rechner enthält ein Ein-Chip-System (SoC) von Broadcom mit einer Arm-CPU. Die Platine hat das Format einer Kreditkarte. Der Raspberry Pi kam Anfang 2012 auf den Markt; sein großer Markterfolg wird teils als Revival des bis dahin weitgehend bedeutungslos gewordenen Heimcomputers zum Programmieren und Experimentieren angesehen. Der im Vergleich zu üblichen Personal Computern sehr einfach aufgebaute Rechner wurde von der Stiftung mit dem Ziel entwickelt, jungen Menschen den Erwerb von Programmier- und Hardware-Kenntnissen zu erleichtern. Entsprechend niedrig wurde der Verkaufspreis angesetzt, der je nach Modell etwa 5 bis 100 Euro beträgt.
Es ist der meistverkaufte britische Computer: Bis Mai 2021 wurden 40 Millionen Geräte verkauft. Die Entwicklung des Raspberry Pi wurde mit mehreren Auszeichnungen und Ehrungen bedacht. Es existiert ein großes Zubehör- und Softwareangebot für zahlreiche Anwendungsbereiche. Verbreitet ist beispielsweise die Verwendung als Mediacenter, da der Rechner Videodaten im H.264-Codec mit voller HD-Auflösung (1080p) und HEVC-Videodaten mit 4K-Auflösung (4k60, seit Raspberry Pi 4) dekodieren und über die HDMI-Schnittstelle (1080p30 Raspberry Pi 3, 2× 4k60 ab Raspberry Pi 4) ausgeben kann. Als Betriebssystem kommen vor allem angepasste Linux-Distributionen mit grafischer Benutzeroberfläche zum Einsatz; für das neueste Modell existiert auch Windows 10 in einer speziellen Internet-of-Things-Version ohne grafische Benutzeroberfläche. Das Booten erfolgt gewöhnlich von einer wechselbaren SD-Karte. Bei der neueren Generation mit dem BCM2837 oder BCM2711 ist der Start auch von einem USB-Massenspeicher oder Netzwerk möglich. Eine native Schnittstelle für Festplattenlaufwerke ist nicht vorhanden.},
	language = {de},
	urldate = {2021-12-30},
	journal = {Wikipedia},
	editor = {Wikipedia},
	month = dec,
	year = {2021},
	note = {Page Version ID: 218505026},
	file = {Snapshot:/home/michl/Zotero/storage/RAK447VD/index.html:text/html},
}

@article{harbaum_herz_2016,
	title = {Herz für {Fischertechnik}: {Community}-{Firmware} bohrt den {Robotics} {TXT} {Controller} auf},
	volume = {2016},
	issn = {0724-8679},
	shorttitle = {Herz für {Fischertechnik}},
	url = {https://www.heise.de/select/ct/2016/12/1465121587839567},
	abstract = {Wer einen Roboterbaukasten sucht, muss nicht unbedingt zu Lego Mindstorms greifen. Fischertechnik bietet schon seit 2014 die vierte Generation seiner Steuermodule an. Dafür gibt es inzwischen die erste Open-Source-Firmware, die dem System neues Leben einhaucht.},
	language = {de},
	number = {12},
	urldate = {2021-12-30},
	journal = {c't},
	author = {Harbaum, Dr Till},
	month = may,
	year = {2016},
	note = {Publisher: Heise},
	keywords = {Fischertechnik, TXT, Linux für Fischertechnik TXT, heise},
	pages = {134--138},
	file = {Snapshot:/home/michl/Zotero/storage/YH6U86A5/1465121587839567.html:text/html},
}

@book{kofler_raspberry_2019,
	title = {Raspberry {Pi} {Das} umfassende {Handbuch}},
	isbn = {978-3-8362-6934-6},
	url = {https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:101:1-2019112711322121778815},
	language = {German},
	urldate = {2021-12-30},
	publisher = {Galileo Press},
	author = {Kofler, Michael and {Kühnast, Charly} and Scherbeck, Christoph},
	year = {2019},
	note = {OCLC: 1197156121},
	annote = {Seinen großen Erfolg verdankt der Raspberry Pi vielmehr einer winzigen Stecker-leiste für allgemeine Ein- und Ausgabezwecke. In der Fachsprache heißt sie GeneralPurpose Input/Output (GPIO). Elektronikbastler können an diese Steckerleiste Mess-instrumente und andere Geräte anschließen und deren Daten verarbeiten bzw. derenFunktionen steuern.Dadurch ermöglicht der Raspberry Pi eine riesige Palette von Anwendungen: von derselbst gebauten Feinstaub-Messstation über die Steuerungsanlage für die Solaranlage,von »intelligenten« Spielzeug-Robotern bis hin zur Heimautomation. Der RaspberryPi ist auch in Museen präsent, wo er technische Exponate kindertauglich macht, under wird an Schulen und Universitäten eingesetzt, um Studenten kostengünstig in dieWelt des Embedded Computings einzuführen.
S. 15},
}

@misc{harbaum_dr_till_ft-hat_2021,
	title = {ft-{HAT}},
	url = {https://tx-pi.de/de/hat/},
	language = {de-DE},
	urldate = {2021-12-30},
	author = {{Harbaum, Dr. Till}},
	month = dec,
	year = {2021},
	keywords = {ft-HAT, TX-PI-HAT},
	file = {ft-HAT:/home/michl/Zotero/storage/RXUN6YJ7/hat.html:text/html},
}

@misc{harbaum_dr_till_ft_2020,
	title = {ft {HAT} a {Fischertechnik} compatible {HAT} for the {Raspberry} {Pi}},
	url = {https://www.tx-pi.de/static/docs/tx-pi-hat_en.pdf},
	language = {en},
	author = {{Harbaum, Dr. Till}},
	month = jun,
	year = {2020},
	keywords = {ft-HAT},
}

@misc{ltd_raspberry_nodate,
	title = {Raspberry {Pi} {OS}},
	url = {https://www.raspberrypi.com/software/},
	abstract = {From industries large and small, to the kitchen table tinkerer, to the classroom coder, we make computing accessible and affordable for everybody.},
	language = {en-GB},
	urldate = {2022-01-02},
	journal = {Raspberry Pi},
	author = {Ltd, Raspberry Pi},
	keywords = {Raspberry Pi Imager},
	file = {Snapshot:/home/michl/Zotero/storage/969R76QQ/software.html:text/html},
}

@misc{noauthor_raspberry_nodate,
	title = {Raspberry {Pi} {Imager} {\textbar} pi-buch.info},
	url = {https://pi-buch.info/raspberry-pi-imager/},
	language = {de-DE},
	urldate = {2022-01-02},
	file = {Snapshot:/home/michl/Zotero/storage/HAN4YM34/raspberry-pi-imager.html:text/html},
}
